\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a}

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

% Arreglar la pinche tabla
\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Expresión genética}
%\subtitle{}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\logo{\includegraphics[width=.7cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
%\subject{}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection, subsectionstyle=shaded]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
 \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Contenidos}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{Transcripción}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los genes contienen información sobre las
  características de los organismos}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{gen-a-característica}}
 \blfootnote{\url{https://es.khanacademy.org/science/ap-biology/gene-expression-and-regulation/translation/a/intro-to-gene-expression-central-dogma}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Dogma central de la biología molecular}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.75\textheight]{dogma-central}
 \blfootnote{\url{https://es.khanacademy.org/science/ap-biology/gene-expression-and-regulation/translation/a/intro-to-gene-expression-central-dogma}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estructura de los genes Procariotas}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.11\linewidth]{estructura-gen-proca}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estructura de los genes Eucariotas}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[height=.9\textheight]{estructura-gen}
 \includegraphics<2>[height=.88\textheight]{estructura-gen-euca}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Diferencias en la expresión genética entre Procariotas y Eucariotas}{}
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
  {\large Procariotas}\\ \vspace{1em}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
  {\large Eucariotas}\\ \vspace{1em}
 \end{columns}
 \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{03-proca-euca}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Diferencias entre mRNA en Eucariotas y Procariotas}{}
	\centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{18-mRNA}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Transcripción}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{transcripción}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Transcripción}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{05-transc} \vspace{-1em}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
  Garland Science, pp. 304.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Transcripción}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{06-transc}}
 \blfootnote{Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell.
  Garland Science, pp. 305.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Transcripción}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{transcripción-tem}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuencias promotoras}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{promotor} \vspace{-1em}
 \blfootnote{\url{https://es.khanacademy.org/science/biology/gene-expression-central-dogma/transcription-of-dna-into-rna/a/stages-of-transcription}}
\end{frame}

\subsection{Splicing}

\begin{frame}
%[label=a]
{En eucariotas se da el Splicing}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{splicing}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{En Eucariotas al ARNm se le añaden adeninas al final}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{cola-poli-A}
 \blfootnote{\url{https://es.khanacademy.org/science/ap-biology/gene-expression-and-regulation/transcription-and-rna-processing/a/overview-of-transcription}}
\end{frame}

\section{Traducción}

\begin{frame}
%[label=a]
{Traducción (\href{https://youtu.be/KPsnmH666cI}{video})}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.88\textheight]{25-trad}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{RNA de transferencia (tRNA)}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.87\textheight]{28-tRNA}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{El código genético es degenerado}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{29-deg}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{La síntesis de proteínas se da en los ribosomas}{}
 \begin{columns}
  \column{.45\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{30-1-ribo}
  \column{.55\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{30-2-ribo}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Proceso de traducción (\href{https://youtu.be/z2sICp8E1BA}{video})}{}
 \begin{columns}
  \column{.35\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{32-1-trad}\pause
  \column{.35\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{32-2-trad}\pause
  \column{.35\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{32-3-trad}
 \end{columns}
\end{frame}

\section{Regulación de la expresión genética}

\begin{frame}
%[label=a]
{Un solo genoma, muchos tipos de células}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{35-neuro-liver}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Puntos de regulación de la expresión genética}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.1\linewidth]{36-control}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Regulación en procariotas}{El operón Lac}
 \begin{columns}
  \column{.75\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{37-1-lac}
  \column{.25\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{37-2-lac}
  Monod, Jacob, Lwoff
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Regulación en procariotas}{El operón Lac}
 \centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{operón-lac}
 \blfootnote{Cooper GM. The Cell: A Molecular Approach. 2nd edition.
  Sunderland (MA): Sinauer Associates; 2000. Transcription in Prokaryotes.
  Available from: \url{https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK9850/}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[height=\textheight]{41-monod}
\end{frame}

{
 \usebackgroundtemplate{
  \vbox to \paperheight{\vfil \includegraphics[width=\paperwidth]{feynman}\vfil}}%
 \begin{frame}
  [plain]
  {}{}
 \end{frame}
}

\appendix
\begin{frame}[plain]
	\frametitle{Material de estudio}
	{Audesirk, T., Audesirk, G. \& Byers, B. E. Biología: la vida en la
  tierra con fisiología. (2013). \alert{Capítulo 12}.}
\end{frame}
\end{document}
